\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage {enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{amsmath}
\pagestyle{fancy}
\usetikzlibrary{automata}
\numberwithin{equation}{section}
\newtheorem{env_definition}{Definition}[section]
\newtheorem {theorem} {Satz}
\newtheorem{env_satz}{Satz}
\newcommand {\eps} {\varepsilon}
\algdef{SE}[SUBALG]{Indent}{EndIndent}{}{\algorithmicend\ }%
\algtext*{Indent}
\algtext*{EndIndent}

\title{Strassens Algorithmus für Matrixmultiplikation \\[3 mm] \large Vortrag im Seminar \enquote{Algorithmen und Datenstrukturen} \\ am FG Theoretische Informatik / Formale Methoden \\ der Universit\"at Kassel}
\author{Bashar Khoulani}
\date{Wintersemester 2023/2024 \\ \phantom{a} \\ 08.02.2024}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Strassens Algorithmus ist ein rekursives Verfahren, das zwei Matrizen von der Ordnung $n \times n$ multipliziert und das Endergebnis liefert. 
Der Algorithmus ist auf das Prinzip der Divide-And-Conquer-Technik gestützt und seine asymptotische Laufzeit ist $\Theta(n^{\lg7})$.

Diese Seminararbeit befasst sich konkret mit dem Algorithmus von Strassen und liefert einen Vergleich zu den bekannten Verfahren für Matrixmultiplikation.
Dabei wird auf die Fragestellung eingegangen, wann Strassens Algorithmus für Matrixmultiplikation für die Nutzung in der Praxis geeignet ist.
\end{abstract}

\section{Einführung}\label{sec:einfuhrung}

Volker Strassen veröffentlichte seinen Algorithmus für Matrixmultiplikation in 1969\cite{Strassen1969}, der für eine große Aufmerksamkeit gesorgt hatte.
Davor galt das herkömmliche, naive Verfahren als die Norm.
Mit dem Algorithmus von Strassen wurde die Erkenntnis erworben, dass die Matrixmultiplikation in Hinsicht der asymptotischen Laufzeit subkubisch implementiert werden kann.
Viele Forscher haben sich seitdem damit befasst, noch schnellere Algorithmen für die Matrixmultiplikation zu entwickeln. 

Die Matrixmultiplikation übernimmt eine zentrale Rolle in zahlreichen Anwendungen,
wie beispielsweise in \ldots 
\begin{itemize}
    \item der Graphentheorie,
    \item der Booleschen Algebra,
    \item und in wichtigen Aspekten der linearen Algebra\cite{1984}.
\end{itemize}

Bevor Strassens Algorithmus vorgestellt wird, müssen vorher wichtige Grundlagen erläutert werden.
Dafür werden in Abschnitt~\ref{sec:abschn1} einige Themen aus dem Bereich der Algorithmen und Datenstrukturen erklärt und wiederholt.
Darüber hinaus werden das naive Verfahren, die Divide-And-Conquer-Variante und Strassens Algorithmus für die Matrixmultiplikation in Abschnitt~\ref{sec:abschn2} dargestellt.
Dazu werden die erwähnten Algorithmen in Hinsicht der asymptotischen Laufzeit analysiert und die Korrektheit von Strassens Algorithmus wird bewiesen.
In Abschnitt~\ref{sec:abschn3} werden die Algorithmen mithilfe vorgegebener Matrizen bewertet, um die Grenze einzusehen, wann Strassens Algorithmus günstiger als die herkömmlichen Varianten ist.
Zu guter Letzt werden die Ergebnisse in Abschnitt~\ref{sec:conclusion} zusammengefasst und es wird ein Ausblick in weiterführende Erkenntnisse bereitgestellt.
 
\section{Grundlagen}
\label{sec:abschn1}
\input{grundlagen}

\include{matrixmult}

\section{Bewertung}
\label{sec:abschn3}
\include{bewertung}

\section{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{sec:conclusion}
\include{zusammenfassung}

\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{sem.bib}
\end{document}